# 1.3.2 练习题

1.关于 $Bernoulli$ 不等式的推广
(1) 证：由组合数公式 $\binom{n}{k+1}=\sum _ {i=k} ^ {n-1} \binom{i}{k}$ 得到 $(1+h)^n-1=h(1+(1+h)+(1+h)^2+\cdots+(1+h)^{n-1})$，注意到当 $-2 < h < -1$ 时，$-1 < 1+h < 0$，故 $-1 < (1+h) ^ k < 1$，所以 $1+(1+h)+(1+h)^2+\cdots+(1+h)^{n-1} < n$，同时 $h < 0$，则有 $(1+h)^n-1 > hn$，故 $(1+h) ^ n > hn+1$
(2) 证：直接二项式展开得到 $(1+h) ^ n =h^n+nh^{n-1}+\frac{n(n-1)}{2}h^{n-2}+\cdots+\frac{n(n-1)}{2}h^2+nh+1$，由于 $h > 0$，所以 $(1+h)^n > \frac{n(n-1)}{2}h^2$
推广：当 $h > 0$ 时， $(1+h)^n > \binom{n}{k}h ^ k$
(3) 证：直接展开得到 $\prod _ {i=1} ^ n (1+a _ i)=1+\sum _ {i=1} ^ n a _ i+\sum _ {i=1} ^ n \sum _ {j=1,j\neq i} ^ n a _ ia _ j$，由 $a _ i$ 均同号知 $a _ ia _ j > 0,\forall i,j$，故原不等式成立。

2.(1) 证：由平均值不等式知 $n!=n(n-1)(n-2)\cdots1 \le [\frac{n+(n-1)+(n-2)+\cdots+1}{n}]^n=(\frac{n(n+1)}{2n})^n=(\frac{n+1}{2})^n$，又 $n > 1,n\neq n-1\neq n-2\neq\cdots\neq 1$，故等号无法取得，原不等式成立
(2) 证：由平均值不等式知

$$\begin{aligned}
(n!)^2=\prod _ {i=1} ^ n i(n-i+1) & < (\frac{\sum _ {i=1} ^ n i(n-i+1)}{n})^n=(\frac{n\sum _ {i=1} ^ ni-\sum _ {i=1} ^ n i^2+\sum _ {i=1} ^ n i}{n})^n\\
&=(\frac{\frac{n^2(n+1)}{2}-\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}+\frac{n(n+1)}{2}}{n})^n\\
&=(\frac{n(n+1)}{2}-\frac{(n+1)(2n+1)}{6}+\frac{n+1}{2})^n\\
&=(\frac{3n^2+3n-2n^2-3n-1+3n+3}{6}) ^ n=(\frac{n^2+3n+2}{6})^n=(\frac{(n+1)(n+2)}{6}) ^ n\\
&\le (\frac{(n+2)^2}{6})^n
\end{aligned}$$
故 $n! < (\frac{n+2}{\sqrt{6}}) ^ n$
(3) $(\frac{n+2}{\sqrt{6}})^n$ 更优，当 $n$ 增大时，与 $n!$ 更加接近
(4) 由平均值不等式可得

$$\begin{aligned}
\frac{1}{n^n}(\sum _ {k=1} ^ n k^r)^n=(\sum _ {k=1} ^ n \frac{k^r}{n})^n \ge (\sqrt[n]{\prod _ {k=1} ^ n k ^ r})^n=\prod _ {k=1} ^ n k ^ r=(n!)^r
\end{aligned}$$

3.证：设 $b _ i=\frac{1}{a _ i}$，易知 $b_ i > 0$，由平均值不等式得 $\sum _ {i=1}^ nb _ i \ge n\sqrt[n]{\prod _ {i=1} ^ n b _ i}$，将 $b _ i=\frac{1}{a _ i}$ 带入，得到

$$\begin{aligned}
\sum _ {i=1} \frac{1}{a _ i} \ge n \sqrt[n]{\prod _ {i=1} ^ n \frac{1}{a _ i}}=\frac{n}{\sqrt[n]{\prod _ {i=1} ^ n a _ i}}\\
\sqrt[n]{\prod _ {i=1} ^ n a _ i} \ge \frac{n}{\sum _ {i=1} ^ n \frac{1}{a _ i}}
\end{aligned}$$

4.证：
对于右边不等号的证明：

$$\begin{aligned}
(a-b)^2+(b-c)^2+(c-a)^2 \ge 0 && a^2+b^2+c^2-ab-bc-ca \ge 0 && a^2+b^2+c^2+2ab+2bc+2ca \ge 3ab+3ac+3ca \\
\frac{ab+bc+ca}{3} \le \frac{a^2+b^2+c^2+2ab+2bc+2ca}{9}=(\frac{a+b+c}{3})^2 \\
\sqrt{\frac{ab+bc+ca}{3}} \le \frac{a+b+c}{3}
\end{aligned}$$

对于左边 $\sqrt{\frac{ab+bc+ca}{3}} \ge \sqrt{\sqrt[3]{ab\cdot bc\cdot ca}}=\sqrt[3]{abc}$

5.(1) 易知 $|a||b| \ge ab$，那么 $-2|a||b| \le -2ab,a^2+b^2-2|a||b| \le a^2+b^2-2ab,(|a|-|b|)^2 \le (a-b)^2,||a|-|b|| \le |a-b|,|a-b| \ge |a|-|b|$
(2) 由 $|a+b| \le |a|+|b|$ 知右边不等号成立。
$|a _ 1 + \sum _ {i=2} ^ n a _ i|+\sum _ {i=2} ^ n |a _ i| \ge |a _ 1|-|\sum _ {i=2} ^ na _ i|+|\sum _ {i=2} ^ n a _ i|=|a _ 1|$，故左边不等号得证。